\chapter{結論}
\section{結論}
本稿では,不整地環境における移動ロボットの地形危険性予測を行った.移動ロボットに RGB-D カメラと加速度センサを搭載し,撮影した地形の危険性をロボット自身が経験する自己教師あり学習を用いた予測手法を提案した.また,実環境での実験により振動特徴の予測を行うことで従来手法と比べて手作業を大きく削減し,一部の局所振動の予測にも成功した.しかし,高コスト域の予測は現段階では困難である.さらに,移動速度変化を考慮した自己教師あり学習による地形危険性予測手法を提案し,速度方向の補外効果を持つ予測器の作成に成功した.これにより,危険地形の安全な危険性予測が可能となることや，危険地形を低速で走行するなどの柔軟なナビゲーション手法の検討が期待される.

\section{今後の展望}
今後の展望として，教師データと実験環境のバリエーションを増やすことが挙げられる．本稿で使用した教師データは，一般的なCNNの教師データの数と比べてかなり少ない．さらに，芝，荒れ地，砂利など，実験環境が限定的であるため，今後さらなる実験を行い，教師データを増やすことで予測精度の向上や本手法の適用可能環境を増やす．また，現段階では移動速度は低速・高速の2パターンのデータのみを使用しているため，教師データに速度のバリエーションを増やし，速度の汎化作用の定量評価が必要である．
その他に，地形危険性の評価指標として加速度センサだけでなく，音情報などのセンサを利用した複数のセンサによるマルチモーダルな学習を行うことで，より多様な環境での適用を目指す．
そして，以上のような予測手法を利用した移動ロボットのナビゲーションを行う．


